<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mysql on TIL</title>
    <link>https://example.com/tags/mysql/</link>
    <description>Recent content in mysql on TIL</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://example.com/tags/mysql/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/docs/webflux/003_r2dbcEntityTemplate/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/docs/webflux/003_r2dbcEntityTemplate/</guid>
      <description>03. R2dbcEntityTemplate # Entity # 데이터베이스에서 하나의 Row와 매칭되는 클래스 R2dbcEntityTemplate, R2dbcRepository 등은 데이터베이스에 요청을 보내고 그 결과를 Entity 형태로 반환 Table, Row, Column에 필요한 데이터베이스 metadat를 어노테이션으로 제공 R2dbcEntityTemplate # Spring data r2dbc의 추상화 클래스 메서드 체이닝을 통해서 쿼리를 수행하고 결과를 entity 객체로 받을 수 있다. R2dbcEntityOperations를 구현 public class R2dbcEntityTemplate implements R2dbcEntityOperations, BeanFactoryAware, ApplicationContextAware { private final DatabaseClient databaseClient; ... } R2dbcEntityTemplate 생성 # ConnectionFactory를 제공하거나 R2dbcDialect, R2dbcConverter를 제공하여 constructor로 생성 가능 R2dbcDialect : R2dbc 버전의 Dialect 확장 R2dbcEntityTemplate 빈 등록 # R2dbcDataAutoConfiguration 위 클래스를 통해서 DatabaseClient, R2dbcDialect, MappingR2dbcConverter를 주입 @AutoConfiguration(after = R2dbcAutoConfiguration.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/docs/webflux/004_r2dbc_object_mapping/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/docs/webflux/004_r2dbc_object_mapping/</guid>
      <description>04. Object mapping # Spring data의 object mapping # 만약 지원하는 converter이 없다면 MappingR2dbcConverter는 다음 과정을 거쳐서 Row를 Entity로 변환한다. Object cretion : Row의 column들로 Object 생성 Property population : direct set, setter, with..메서드 등을 이용해서 Row의 Column을 Objec에 주입 Object creation # Object creation 테스트 # R2dbcEntityTemplate의 select 호출시, R2dbcConverter를 사용하기 때문에 이를 이용해서 selet에 class를 넘기는 방식으로 테스트 PersistenceCreator constructor # @PersistenceCreator 을 갖는 constructor가 존재한다면 해당 constructor를 사용 여러개가 존재한다면 가장 마지막 @PersistenceCreator가 붙은 constructor를 사용 NoArgsConstructor, AllArgsConstructor 전부 패스 NoArgs constructor # @PersistenceCreator 을 갖는 constructor가 없는 경우 No-args constructor가 존재한다면 해당 constructor를 사용 다른 constructor 전부 패스 하나의 constructor # 오직 하나의 constructor이 존재한다면 해당 constructor 사용 2개 이상의 constructor가 있다면?</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/docs/webflux/002_r2dbc_mysql/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/docs/webflux/002_r2dbc_mysql/</guid>
      <description>02. R2dbc MySQL # R2dbc MysqlConnection # Connection을 구현한 MysqlConnection ConnectionMetadata를 구현한 MysqlConnectionMetadata Statement를 구현한 MysqlStatement MysqlConnectionFactory # Mono 형태로 포함 MysqlConnectionConfiguration을 인자로 받아서 MysqlConnectionFactory를 생성 MysqlConnectionFactory로 MysqlConnection 생성 MysqlConnection으로 MysqlStatement를 생성 MysqlConnection으로 transaction을 start, rollback, commit MysqlConnectionConfiguration # MYSQL 연결의 설정을 포함하는 객체 Builder 패턴 host, port, database, username 등 기본 설정 제공 serverZoneId 설정 MysqlConnection 생성 # Sql 준비 # Sql 실행 # ConnectionFactory의 create()를 통해서 connection 접근 connection의 createStatement를 통해서 sql 준비 result의 map으로 row에 접근하고 Person으로 변환 thenMany() chaining : 순차적으로 실행 selectPeople 결과를 아래로 전달 result의 map으로 row에 접근하고 Person으로 변환 MysqlConnection의 한계 # SQL 쿼리를 명시적으로 전달 반환된 결과를 수동으로 파싱 별도의 mapper를 만들어야하고 확장성이 떨어짐 Transaction 실행 # connection의 beginTransaction과 commitTransaction으로 transaction 시작과 commit 수행 롤백 수행 : conn.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
