<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>springBatch on TIL</title>
    <link>https://example.com/tags/springBatch/</link>
    <description>Recent content in springBatch on TIL</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 Jan 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://example.com/tags/springBatch/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/docs/springbatch/002_Job/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/docs/springbatch/002_Job/</guid>
      <description>강의메모 # 스프링 배치 도메인 이해 - Job # 기본 개념 # 배치 계층 구조에서 가장 상위에 있는 개념 하나의 배치작업 자체를 의미함 ex) API 서버의 접속 로그 데이터를 통계 서버로 옮기는 배치 Job 자체를 의미 Job Configuration 을 통해 생성되는 객체 단위로서 배치작업을 어떻게 구성하고 실행할 것인지 전체적으로 설정하고 명세해 놓은 객체 배치 Job 을 구성하기 위한 최상위 인터페이스이며 스프링 배치가 기본 구현체를 제공한다 여러 Step 을 포함하고 있는 컨테이너로서 반드시 한개 이상의 Step으로 구성해야 함 기본 구현체 # SimpleJob 순차적으로 Step 을 실행시키는 Job 모든 Job에서 유용하게 사용할 수 있는 표준 기능을 갖고 있음 FlowJob 특정한 조건과 흐름에 따라 Step 을 구성하여 실행시키는 Job Flow 객체를 실행시켜서 작업을 진행함 References https://www.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/docs/springbatch/003_JobInstance/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/docs/springbatch/003_JobInstance/</guid>
      <description>강의메모 # 스프링 배치 도메인 이해 - JobInstance # 기본 개념 # Job 이 실행될 때 생성되는 Job의 논리적 실행 단위 객체 고유하게 식별 가능한 작업 실행을 나타냄 Job 의 설정과 구성은 동일하지만 Job 이 실행되는 시점에 처리하는 내용은 다르기 때문에 Job 의 실행을 구분해야 함 ex) 하루에 한 번 씩 배치 Job이 실행된다면 매일 실행되는 각각의 Job 을 JobInstance 로 표현 JobInstance 생성 및 실행 처음 시작하는 Job + JobParameter 일 경우 새로운 JobInstance 생성 이전과 동일한 Job + JobParameter 으로 실행 할 경우 이미 존재하는 JobInstance 리턴 내부적으로 JobName + jobKey (jobParametes 의 해시값) 를 가지고 JobInstance 객체를 얻음 Job 과는 1:M 관계 BATCH_JOB_INSTANCE 테이블과 매핑 # JOB_NAME (Job) 과 JOB_KEY (JobParameter 해시값) 가 동일한 데이터는 중복해서 저장할 수 없음</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/docs/springbatch/001_springbatch_start/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/docs/springbatch/001_springbatch_start/</guid>
      <description>강의메모 # 스프링 배치 소개 # 탄생 배경 # 자바 기반 표준 배치 기술 부재 스프링 배치는 SpringSource(현재는 Pivotal)와 Accenture(경영 컨설팅 기업)의 합작품 Accenture - 배치 아키텍처를 구현하면서 쌓은 기술적인 경험과 노하우 SpringSource - 깊이 있는 기술적 기반과 스프링의 프로그래밍 모델 배치 핵심 패턴 # Read(데이터 조회), Process(데이터 가공), Write(데이터 저장) 배치 시나리오 # 배치 프로세스를 주기적으로 커밋 동시 다발적인 Job 의 배치 처리, 대용량 병렬 처리 실패 후 수동 또는 스케줄링에 의한 재시작 의존관계가 있는 step 여러 개를 순차적으로 처리 조건적 Flow 구성을 통한 체계적이고 유연한 배치 모델 구성 반복, 재시도, Skip 처리 아키텍처 # 도서 - 스프링배치 완벽가이드 # 1장.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
