<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2023-12-08 on TIL</title>
    <link>https://example.com/categories/2023-12-08/</link>
    <description>Recent content in 2023-12-08 on TIL</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://example.com/categories/2023-12-08/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/docs/batch/001_performance_improved_batch_/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/docs/batch/001_performance_improved_batch_/</guid>
      <description> 누구나 할 수 있는 10배 더 빠른 배치 만들기 # 우아한형제들 셀러 시스템 배치 개선 이야기 # 최근 셀러시스템팀에서 하루 한 번 주기로 실행되는 배치를 최적화하는 과제를 진행
비운영 시간 데이터 # References _1) https://techblog.woowahan.com/13569/?ref=codenary _2) https://www.codenary.co.kr/search?keyword=Java </description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/docs/kotlin/005_Kotlin_extractList_Method/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/docs/kotlin/005_Kotlin_extractList_Method/</guid>
      <description>Kotlin에서 리스트 추출하기 : subList, slice, take, drop # 리스트의 부분 리스트 구하기 : subList(), slice(), take() # Kotlin에서는 리스트의 부분 리스트를 구하는 메서드로 여러 메서드를 제공한다. 부분 리스트를 추출하는 기능을 하는 메서드에 대해 알아보자. 원본 리스트를 변경하지 않고 추출한 새로운 리스트를 반환하는 특징이 있다. 이 메서드들은 immutable한 리스트와 mutable한 리스트 모두에서 사용할 수 있다.
subList() # 리스트의 인덱스를 기반으로 리스트의 일부분을 추출하여, 새로운 리스트를 생성한다. Java의 subList와 유사하게 시작 인덱스부터 끝 인덱스까지 요소를 추출한다.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/docs/r2dbc/003_r2dbcEntityTemplate/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/docs/r2dbc/003_r2dbcEntityTemplate/</guid>
      <description>03. R2dbcEntityTemplate # Entity # 데이터베이스에서 하나의 Row와 매칭되는 클래스 R2dbcEntityTemplate, R2dbcRepository 등은 데이터베이스에 요청을 보내고 그 결과를 Entity 형태로 반환 Table, Row, Column에 필요한 데이터베이스 metadat를 어노테이션으로 제공 R2dbcEntityTemplate # Spring data r2dbc의 추상화 클래스 메서드 체이닝을 통해서 쿼리를 수행하고 결과를 entity 객체로 받을 수 있다. R2dbcEntityOperations를 구현 public class R2dbcEntityTemplate implements R2dbcEntityOperations, BeanFactoryAware, ApplicationContextAware { private final DatabaseClient databaseClient; ... } R2dbcEntityTemplate 생성 # ConnectionFactory를 제공하거나 R2dbcDialect, R2dbcConverter를 제공하여 constructor로 생성 가능 R2dbcDialect : R2dbc 버전의 Dialect 확장 R2dbcEntityTemplate 빈 등록 # R2dbcDataAutoConfiguration 위 클래스를 통해서 DatabaseClient, R2dbcDialect, MappingR2dbcConverter를 주입 @AutoConfiguration(after = R2dbcAutoConfiguration.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://example.com/docs/r2dbc/004_r2dbc_object_mapping/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/docs/r2dbc/004_r2dbc_object_mapping/</guid>
      <description>04. Object mapping # Spring data의 object mapping # 만약 지원하는 converter이 없다면 MappingR2dbcConverter는 다음 과정을 거쳐서 Row를 Entity로 변환한다. Object cretion : Row의 column들로 Object 생성 Property population : direct set, setter, with..메서드 등을 이용해서 Row의 Column을 Objec에 주입 Object creation # Object creation 테스트 # R2dbcEntityTemplate의 select 호출시, R2dbcConverter를 사용하기 때문에 이를 이용해서 selet에 class를 넘기는 방식으로 테스트 PersistenceCreator constructor # @PersistenceCreator 을 갖는 constructor가 존재한다면 해당 constructor를 사용 여러개가 존재한다면 가장 마지막 @PersistenceCreator가 붙은 constructor를 사용 NoArgsConstructor, AllArgsConstructor 전부 패스 NoArgs constructor # @PersistenceCreator 을 갖는 constructor가 없는 경우 No-args constructor가 존재한다면 해당 constructor를 사용 다른 constructor 전부 패스 하나의 constructor # 오직 하나의 constructor이 존재한다면 해당 constructor 사용 2개 이상의 constructor가 있다면?</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
